\textit{ В этой задаче будет два решения. Первое красивое, второе авторское }
\par \textbf{ Первое решение. } Воспользуемся методом суперпозиции. Пусть в точку $A$ входит ток $I$, а из всех остальных вершин выходит ток $I/5$. Тогда из соображений симметрии, по ребру $AB$ течёт ток $I/4$. Пусть теперь из точки $B$ выходит ток $I$, а во все остальные вершины входит ток $I/5$. Тогда из соображений симметрии по ребру $AB$ снова течёт ток $I/4$. Если теперь наложить эти случаи друг на друга получится исходная схема, причём полный ток будет равен $6/5 I$, а ток по ребру $AB$~--- $I/2$. Значит сопротивление 
\begin{equation}
  R = \frac{\frac{I}{2} r}{ \frac{6I}{5} } = \frac{5}{3}r
  = \frac{5}{12} \frac{R}{4} = 10\unit{Ом} 
\end{equation}  
\answer{$10\unit{Ом}$ }


\par \textbf{ Второе решение. } Подключим к узлам $A$ и $B$ батарейку. Сопротивление между двумя ближайшими узлами $R/4$. В силу симметрии цепи относительно плоскости, в которой лежит кольцо $ABCD$, точки $E$ и $F$ можно соединить между собой. При этом сопротивление $R_{AB}$ не изменится. Нарисуем эквивалентную схему получившейся схемы.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, 
      every resistor/.style = {thick, circuit symbol size = width 2.5 height 1},
      every battery/.style = {circuit symbol size = width 0.3 height 2.5}]
  \pgfmathsetmacro{\l}{1.5}
  \pgfmathsetmacro{\h}{.3}
  \draw 
    (-\l - \h,  \h) 
      to [resistor] ++ (\l, 0) to ++ ( \h, -\h) node [contact] {}
      node [left=.1] {$E$}
      node [right=.1] {$F$}
    (-\l - \h, - \h) 
      to [resistor] ++ (\l, 0) to ++ ( \h, \h) 
    (\l + \h, \h) 
      to [resistor] ++ (-\l, 0) to ++ ( -\h, -\h)
    (\l + \h, - \h) 
      to [resistor] ++ (-\l, 0) to ++ ( -\h, \h)
    (-\l - \h,  \h) 
      to [resistor] ++ (\l, \l) to ++ (\h,0) node [contact] {}
      node [above] {$C$} to ++ (\h,0)  
      to [resistor] ++ (\l, -\l) to ++ (0, -\h) node [contact] {} 
      node [above right] {$B$} to ++ (0, -\h)
      to [resistor] ++ (-\l, -\l) to ++ (-\h,0) node [contact] {}
      node [below right] {$A$} to ++ (-\h, 0) 
      to [resistor] ++ (-\l, \l)  to ++ (0, \h) node [contact] {}
      node [left] {$D$} to ++ (0, \h)
    (-\h, \h) to [resistor] ++ (0, \l)
    (\h, \h) to [resistor] ++ (0, \l)
    (-\h, -\h) to [resistor] ++ (0, -\l)
    (\h, -\h) to [resistor] ++ (0, -\l);
  \draw [decorate, decoration = {snake, segment length = 10pt, amplitude = 2 pt}] 
    (\l + \h, 0) to ++ (.5, 0);
  \draw [decorate, decoration = {snake, segment length = 10pt, amplitude = 2 pt}] 
    (0, -\l - \h) to ++ (0, -.5);
  \begin{scope}[shift = {(2*\l + \h + 2,0)}, scale = 1.3]
    \draw 
      (0,0) to [resistor={ fill = black!30}] ++ (\l,0)
      node [contact] {} node [above right] {$B$}
      (0,0) to [resistor={ fill = black!30, info={\scriptsize$r/2$}}] ++ (-\l,0) 
      node [contact] {} node [left] {$D$}
      (0,0) to [resistor={ fill = black!30}] ++ (0,\l)
      node [contact] {} node [above] {$C$}
      (0,0) to [resistor={ fill = black!30}] ++ (0,-\l)
      node [contact] {} node [below right] {$A$}
      (0, -\l) 
        to [resistor] ++ (-\l, \l)
        to [resistor] ++ (\l, \l)
        to [resistor] ++ (\l, -\l)
        to [resistor] ++ (-\l, -\l);
    \draw [decorate, decoration = {snake, segment length = 10pt, amplitude = 2 pt}] 
    (\l, 0) to ++ (.5, 0);
    \draw [decorate, decoration = {snake, segment length = 10pt, amplitude = 2 pt}] 
    (0, -\l ) to ++ (0, -.5);
  \end{scope}
   \begin{scope}[shift = {(4.6*\l + \h + 4,0)}, scale = 1.3]
    \draw 
      (0,0) to [resistor={ fill = black!30}] ++ (\l,0)
      node [contact] {} node [above right] {$B$}
      (0,0) to [resistor={ fill = black!30, info={\scriptsize$r/2$}}] ++ (-\l,0) 
      node [contact] {} node [left] {$D$}
      (0,0) to [resistor={ fill = black!30}] ++ (0,\l)
      node [contact] {} node [above] {$C$}
      (0,0) to [resistor={ fill = black!30}] ++ (0,-\l)
      node [contact] {} node [below right] {$A$}
      (0, -\l) 
        to [resistor] ++ (-\l, \l)
        to [resistor] ++ (\l, \l)
        to [resistor] ++ (\l, -\l)
        to [resistor] ++ (-\l, -\l);
    \draw [decorate, decoration = {snake, segment length = 10pt, amplitude = 2 pt}] 
    (\l, 0) to ++ (.5, 0);
    \draw [decorate, decoration = {snake, segment length = 10pt, amplitude = 2 pt}] 
    (0, -\l ) to ++ (0, -.5);
    \fill [white]
      (-\h,-\h) rectangle (\h, \h);
    \draw []
      (-\h, 0) to (0, \h) 
      (-.5*\h, .5 *\h) node [contact] {} node [above left, inner sep = 0pt, outer sep = 2pt] {$E_1$} 
      (\h, 0) to (0, -\h) 
      (.5*\h, -.5 *\h) node [contact] {} node [below right, inner sep = 0pt, outer sep = 2pt] {$E_2$} ;
  \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}
Если узел $E$ разъединить так, как показано на рисунке, то сопротивление $R_{AB}$ не изменится, потому что после разъединения $E$ напряжение на участке $E_1E_2$ будет равно нулю в силу симметрии. Теперь легко вычислить сопротивление участков:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, 
      every resistor/.style = {thick, circuit symbol size = width 2.5 height 1},
      every battery/.style = {circuit symbol size = width 0.3 height 2.5}]
  \draw 
    (0,0) node [contact] {} node [above left] {$A$} to ++ (0, .3) 
      to [resistor={info={$5/2 r$}}] ++ (1.5, 0)
      to ++ (0, -.3)
      node [contact] {} node [above right] {$B$}
    (0,0)  to ++ (0, -.3) 
      to [resistor={info'={$r/2$}}] ++ (1.5, 0)
      to ++ (0, .3);
    \draw [decorate, decoration = {snake, segment length = 10pt, amplitude = 2 pt}] 
    (1.5, 0) to ++ (.5, 0);
    \draw [decorate, decoration = {snake, segment length = 10pt, amplitude = 2 pt}] 
    (0, 0) to ++ (-.5, 0);
\end{tikzpicture}
\end{center}
Сопротивление получившейся цпи $R_{AB} = 5r/12 = 5R/48 = 10\unit{Ом}$.
\answer{$R=10\unit{Ом}$}